\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\begin{document}
	\begin{center}{ \centering  FORMULE MDP }
	\end{center}
\begin{center}
	\section{Calcolo combinatorio}
		\end{center}
	\begin{itemize}
		
	\item Numero di sottoinsiemi di un insieme $A \to {2}^{|A|}$
		
	\item Disposizioni di lunghezza k in $A$, elementi tutti distinti tra loro $\to (n)\textsubscript k = n(n-1)*...*(n-k+1)$
	\item Permutazioni di lunghezza k in $A$, quando $|A|=k \to n!$
	\item Sottoinsiemi con cardinalità $k \to {n\choose k}=\frac{(n)\textsubscript k}{k!} = \frac{n!}{k!(n-k)!}$
	\item Sottoinsiemi disgiunti di $a,b,c$ elementi $ \to \frac{n!}{a!b!c!}$
	\item Cardinalità unione $ \to |A \cup B | = |A| + |B| - |A \cap B|$
	\item Cardinalità unione con 3 insiemi  $ \to |A \cup B \cup C| = |A| + |B| + |C| - |A \cap B| - |A \cap C| - |B \cap C | + |A  \cap B \cap C|$
	\item Funzioni iniettive da n a m  $\to (n)\textsubscript m$
	\item Funzioni surriettive da n a m, dove $ m \geq n \to \sum_ {i=0}^{n}{(-1){n\choose i}(n-i)\textsuperscript{m}} $
	\item Scombussolamenti, permutazioni in cui nessun elemento rimane al suo posto $ \to \sum_ {i=0}^{n}{(-1)\textsuperscript i (n) \textsubscript {n-i}}$
	\item Numero di partizioni di un insieme A, numero di Bell $ \to B\textsubscript{n} = \sum_{k=1}^{n}{{n-1\choose k-1} B\textsubscript{n-k}}$,
	numeri di Bell noti $ \to B\textsubscript{0}= 1 , B\textsubscript{1} = 1, 
	B\textsubscript{2}=2, B\textsubscript{3} = 5 $
	\item Numero di partizioni costituite da k sottoinsiemi, numeri di Stirling 
	$ \to S\textsubscript{n,k} = S\textsubscript{n-1,k-1}+kS\textsubscript{n-1,k}$, numeri di Stirling noti:
	${ \to S\textsubscript{0,0}=1, S\textsubscript{0,k}=0, S\textsubscript{n,n-1} = {n\choose 2}, S\textsubscript{n,2}=2\textsuperscript{n-1}-1}$
	\end{itemize}
\begin{center}
		\section{Statistica Descrittiva}	\end{center}
		\begin{itemize}
			\item Moda $ \to $ modalità con max frequenza
			\item Media campionaria $\to \bar{x}= \frac{(x\textsubscript{1}+...+x\textsubscript{n})}{n}$
			\item Media ponderata $ \to \bar{x}\textsubscript{p}= \frac{(p\textsubscript{1}x\textsubscript{1}+...+p\textsubscript{1}x\textsubscript{n})}{p\textsubscript{1}+...+p\textsubscript{n}}$
			\item Varianza campionaria $\to \sigma\textsubscript{x}\textsuperscript{2}=  \bar{x\textsuperscript{2}} - \bar{x}\textsuperscript{2}$
			\item Scarto quadratico medio $\to \sigma\textsubscript{2} = \sqrt{\sigma\textsubscript{x}\textsuperscript{2}}$
			\item Covarianza $\to \sigma\textsubscript{x,y} = \bar{xy} - \bar{x}\bar{y}$
			\item Retta minimi quadrati $\to a= \frac{\sigma\textsubscript{x,y}}{\sigma\textsubscript{x}\textsuperscript{2}} $ e $ b = -a\bar{x}+ \bar{y} $ in $ y= ax+b$
			\item Coefficiente di correlazione $ \to \rho\textsubscript{x,y}= \frac{\sigma\textsubscript{x,y}}{\sigma\textsubscript{x}\sigma\textsubscript{y}}$
			\item Mediana $ \to $ Suddivide i dati in due parti equinumerose.
			\item Quartile $ \to $ Suddivide i dati in 4 parti equinumerose.
			\item Scarto interquartile $\to3^{\circ}quartile - 1^{\circ} quartile  $
			\item Media geometrica[percentuali] $\to \bar{x}\textsubscript{log} = (x\textsubscript{1}+...+x\textsubscript{n})^\frac{1}{n}$
			\item Media armonica[km/h] $\to (	\frac{x\textsubscript{1}\textsuperscript{-1}+...+x\textsubscript{n}\textsuperscript{-1}}{n})\textsuperscript{-1}$
			\item Media quadratica $ \to \sqrt{\frac{1}{n}(x\textsubscript{1\textsuperscript{2}+...+x\textsubscript{n}\textsuperscript{2}})}$
		\end{itemize}
			\section{Spazi di probabilità}
			\begin{itemize}
				\item Probabilità uniforme, insieme finito e tutti i casi equiprobabili $\to P(A)=\frac{|A|}{|\Omega|}$
				\item Probabilità condizionale $ \to P(A|B) = \frac{P(A \cap B)}{P(B)}$
				\item Probabilità totali $ \to P(B) = \sum_{i=1}^{n} P(B|A\textsubscript{i})P(A\textsubscript{i})$
				\item Formula di Bayes("quando ti semplifica qualcosa") $\to P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}$
				\item Eventi indipendenti quando $\to P(A\cap B) = P(A)P(B)$
			\end{itemize}
				\section{Variabili aleatorie discrete}
				\begin{itemize}
				\item Variabili uniformi, eventi stessa probabilità
				\hfill \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim U(\{a_1,\dotsc, a_n\})}}\)
				\begin{align*}
					p_{x}(t)=&\begin{cases}
						\dfrac{1}{n}& \forall t \in \Omega\\
						0& \forall t \notin \Omega
					\end{cases} &&\\
					&&&\\
					E[X]=&\frac{a_1+\dotsb+a_n}{n} & Var(X)=&E[X\textsuperscript{2}] - E[X]\textsuperscript{2}
				\end{align*}
			\item Variabili di Bernoulli, assume valori  0 o 1.
			\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim B(1,p)}}\)
			\begin{align*}
				p_{x}(t)=&\begin{cases}
					p& \text{se } t=1\\
					1-p& \text{se } t=0\\
					0& \text{se } t \neq \{0,1\}
				\end{cases} &&\\
				&&&\\
				E[X]=&\quad p & Var(X)=&\quad p(1-p)
			\end{align*}
				\item Variabili Binomiale
				\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim B(n,p)}}\)
				\\ Schema successo-insucesso a prove indipendenti, con rimpiazzo 
				\\ Ad ogni tentativo stessa p di successo, p non condizionata da altri tentativi
				\begin{align*}
				p_{x}(k)=& \binom{n}{k}p^k(1-p)^{n-k} &&\\
				&&&\\
				E[X]=&\quad np & Var(X)=&np(1-p)
				\end{align*}
					\item Variabili Ipergeometriche
					\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim H(n,b,r)}}\)
					\\ Schema successo-insuccesso senza ripetizione,
					\\ Estrazione n palline senza rimpiazzo su b+r palline.
					\begin{align*}
					p_{x}(k)=& \dfrac{\binom{b}{k}\binom{r}{n-k}}{\binom{b+r}{n}} &&\\
					&&&\\
					E[X]=&\quad\frac{bn}{b+r} & Var(X)=&\quad\frac{brn(b+r-n)}{(b+r)^2(b+r-1)} 
					\end{align*}
						\item Variabili Geometriche Standard
						\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim G(p)}}\)
						\\Schema successo-insuccesso con ripetizioni,
						\\ probabilità di avere k insuccessi prima di ottenere un successo
						\begin{align*}
						p_{x}(t)=&\begin{cases}
						p(1-p)^t& \forall t \in \Omega\\
						0& \forall t \notin \Omega
						\end{cases} 
						\end{align*}
							\item Variabili Geometriche Modificate
						\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim \tilde{G(p)}}}\)
						\\Schema successo-insuccesso con ripetizioni,
						\\ probabilità di avere il primo successo al k-mo lancio.
						\begin{align*}
						p_{x}(t)=&\begin{cases}
						p(1-p)\textsuperscript{t-1} & \forall t \in \Omega\\
						0& \forall t \notin \Omega
						\end{cases} 
							&&&\\
						E[X]=&\frac{1}{p} & 
						\end{align*}
						\item Variabili di Poisson
						\hfill  \(\mathbf{\boldsymbol{ X \sim P(\lambda)}}\)
						\begin{align*}
						p_{x}(k)=&\begin{cases}
						e^{-\lambda}\dfrac{\lambda^k}{k!}& \forall t \in \Omega\\
						0& \forall t \notin \Omega
						\end{cases} &&\\
						&&&\\
						E[X]=&\lambda & Var(X)=&\lambda
						\end{align*}
							\item Densità congiunte e marginali
							\item Variabili aleatorie indipendenti
							\item Massimo e minimo v.a. 
							\item Somma di variabili di Poisson
							\item Media del prodotto di variabili
							\item Varianza della somma di variabili
							
			\end{itemize}
					\section{Variabili aleatorie continue}
					\begin{itemize}
						\item Var. aleatoria continua
						\item Media e varianza
						\item Variabili uniformi
						\item Variabili normali
						\item Variabili esponenziali 
						\item Teorema limite centrale
					\end{itemize}
						\section{Statistica inferenziale}
						\begin{itemize}
							\item Intervallo di confidenza
							\item Significatività
						\end{itemize}
	   



\end{document}






